Avaliar uma linha de produto é uma questão essencial no contexto da abordagem de linha de produto. Podemos utilizar as arquiteturas de linha de produto para uma análise de qualidade de uma linha de produto, utilizando métricas que fornecem formas quantitativas e qualitativas para interpretar fatores de qualidade das linhas de produto.

Este artigo obteve resultados que não são sulficientes para validar as métricas baseadas em complexidade das arquiteturas de linha de produto por meio de análise do experimento original previamente realizado, da replicação do experimento original e análise das diferenças entre o experimento original e o replicado. Na execução do trabalho foi levado em consideração o número de participantes do experimento para a coleta de provas para validar tais métricas das arquiteturas de linha de produto.

O experimento replicado manteve as mesmas condições do experimento original. A métrica CompPLA composta pela arquitetura de linha de produto foi aplicado a diferentes configurações de linha de produto da AGM e as classificações de cada indivíduo com base em suas experiências, da complexidade das configurações. Com isso, o teste de normalidade foi aplicado na amostra e a classificação de Pearson auxiliou a análise de dados da presente replicação. Com resultados apresentado não foi possivel rejeitar a $H_0$.

Os resultados obtidos não conseguem rejeitar a hipótese nula ($H_0$), sendo necessário a utilização de uma amostra maior de participantes, com pessoas que possuem conhecimento prévio de LP, UML e engenharia de software.

Diante dos resultados apresentados por esta replicação e pelo experimento original, as novas replicações deve ser conduzida e aplicada as métricas de complexidade de uma linha de produto real para permitir generalizar as conclusões.

Para replicações futuras, os trabalhos dever incluir:
\begin{itemize}
\item Replicar este experimento no mercado de trabalho, levando em consideração a usabilidade das ALP;
\item Planejar e conduzir repetições externas mantendo as mesmas condições do experimento original, porém utilizar uma quantidade maior de indivíduos considerados qualificados com o objetivo de reduzir os riscos e adquirir uma maior quantidade de produtos consistentes, aptos à analise; e
\item Aplicar conceitos prévios para um determinado número de participantes para comparar os dados dos indivíduos submetidos aos conceitos com os não submetidos, com o intuito de verificar a necessidade da aplicação destes conceitos;
\end{itemize}






































